活化工廈限制多 建築師：「良心業主」褪軚

2018年10月18日

活化工廈限制多
建築師：「良心業主」褪軚

建築師何周禮促政府放寬現行條例限制，增加工廈業主參與活化誘因；右圖為何曾參與活化的黃竹坑商廈Genesis。王心義攝

【過渡屋政策】

【本報訊】《施政報告》提到重啟活化工廈，容許業主改建工廈成過渡性房屋，但須依現行條例改畫圖則。惟工廈與住宅樓宇大相逕庭，樓層又深又闊，四四方方，中央位置無窗無法採光、通風，戶主將受「不見天日」之苦。

有曾參與「活化工廈計劃」並成功改建工廈的建築設計師指，「黑房」大可避免，但政府部門規定無彈性、審批時間過長，「政府部門如同多座大山」，早令有意參與活化的「良心業主」打消念頭。

建築設計師何周禮曾參與黃竹坑工廈活化，他直言，政府部門規定過時又無彈性，舉例屋宇署的採光和通風限制，規定單位與窗口距離必須為9米內。

他指若要跟足規定，中心位置難以建成住人單位，亦令整層樓層難富變化，變相浪費可建樓面面積。同一問題亦見於運輸署的停車位限制，原規定如工業大廈每600至1,200平方米總樓面面積就要有一車位，商業大廈更是每150至300平方米就要有一車位，何周禮指停車場佔整棟樓三分一面積，變相削減了可建成可居住單位的地方。

運輸署曾表示，明白工廈結構所限改建倍困難，接受改建者申請放寬，由署方行使酌情權審批個案。但何周禮指往往審批時間長，甚至有部門不會為已拒絕的個案另行通知，指年期長於5年，對投資者風險過高。

促參考酒店規劃方式

何周禮強調，重視各項涉及公眾安全的建築條例，但認為在過渡性房屋議題上，工廈改建有放寬餘地。他建議政府成立跨部門的專責委員會，並由熟悉建築業界及政府人士出任委員，直接審視新一輪活化工廈的放寬申請。他指小組運作可參考2009年成立的發展機遇辦事處，審視後直接向寬免相關部門提出專業意見，加快審批速度。

他建議新一輪活化工廈可參照酒店建築方式，原淪為「黑房」的不通風位置，直接打通成天井採光、通風，政府則放寬高度限制讓業主向高發展作補償；拆除多餘電梯騰出更多採光或公共空間；部份單位不用建設廚房，直接在共用空間設共享廚房等。

■記者鄧溢禧

上一則
上一則
證大路小巴越線爬頭釀車禍 小路女司機靠港版伽利略脫罪

下一則
下一則
40%家長無為子女打流感針